<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ell칛ra 1 - Faktasida on Ell칛ra 1</title>
    <link>https://el.ltgee.se/</link>
    <description>Recent content in Ell칛ra 1 - Faktasida on Ell칛ra 1</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sv-SE</language><atom:link href="https://el.ltgee.se/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. Elektricitet</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/el/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/el/</guid>
      <description>Elektricitet#Str칬m#Str칬m 칛r elektroner som r칬r sig i en ledare. Str칬mmen 칛r ett m친tt p친 hur m친nga elektroner som r칬r sig. M친nga elektroner ger en stor str칬m f친 ger en l친g str칬m. Str칬mmen som f칬rkortas I, m칛ts i enheten Ampere som f칬rkortas A.
Innom ell칛ran s친 s칛ger vi att str칬mmen 친ker fr친n plus till minus. Plus och minus kallas ocks친 anod(+) och katod(-).
Exempel#I = 5A</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Krets</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/krets/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/krets/</guid>
      <description>Krets#I en elektrisk krets kan str칬mmen r칬ra sig hela v칛gen runt, fr친n + p친 ett batteri via till exempel en lampa och sedan tillbaka igen till - p친 batteriet, det kallas f칬r sluten krets. Str칬mmen bromsas av resistansen och trycks fram av sp칛nningen.
Om en krets bryts s친 att str칬mmen inte l칛nge kan ta sig hela v칛gen runt s친 slutar elektronerna att r칬ra p친 sig, det kallas f칬r en 칬ppen krets.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Seriekrets</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/serie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/serie/</guid>
      <description>Seriekrets#I seriekretsar kopplar man komponenter i serie eller efter varandra, ungef칛r som ett t친g. Detta kallas ocks친 f칬r seriekopplingar. Det som h칛nder i seriekopplingen 칛r att str칬mmen f친r sv친rare att ta sig fram, efter som det 칛r fler motst친nd att ta sig f칬rbi, och d친 minskar str칬mmen. Sp칛nningen kommer d칛remot dela upp sig p친 varje del i seriekopplingen. Hur stor sp칛nningen 칬ver komponent blir beror p친 hur stor resistorn 칛r och hur stor str칬mmen 칛r, f칬r att r칛kna ut det av칛nder man Ohms-Lag.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Parallellkrets</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/parallell/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/parallell/</guid>
      <description>Parallellkrets#I parallellkretser kopplas komponenterna p친 varandra, eller parallellt. De kallas ocks친 f칬r parallellkopplingar eftersom de kopplas s친. I en paralellkrets s친 f친r str칬mmen fler v칛gar att ta sig fram. Eftersom det finns fler v칛gar f칬r str칬mmen s친 g친r det mer str칬m ju fler komponenter som koppas in. Mer str칬m betyder d친 att den totala resistansen m친ste ha blivit mindre.
Den totala resistansen blir allts친 mindre 칛n de olika delresistanserna i en parallellkoppling.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Kombinerad krets</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/kombinerad/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/kombinerad/</guid>
      <description>Kombinerad krets#I en kombinerad krets s친 finns det b친de serie och parallellkopplade delar. Det finns inga formler som g칛ller f칬r kombinerade kretsar. Du m친ste sj칛lv r칛kna ut de olika delarna var f칬r sig s친 att du f친r rena serie eller parallellber칛kningar att l칬sa.
F칬r att l칬sa ut och ers칛tta seriekopplingar/parallellkopplingar i kombinerade kretsar beh칬ver du hitta en ren seriekrest eller en ren parallellkrets inne i den kombinerade kretsen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Effekt</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/effekt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/effekt/</guid>
      <description>Effekt#Elektrisk effekt 칛r ett m친tt p친 hur fort elektrisk energi omvandlas till n친got annat. Exempelvis hur fort det g친r fr친n el till ljus i en lampa. En lampa som har en h칬g effekt, och alls친 omvandlar energin snabbt, lyser starkt. En lampa som lyser svagt omvandlar allts친 energin l친ngsammare. Elenergin kan omvandlas till r칬relse i en motor, till exempel 칛r en motor med stor effekt 칛r stark/snabb. En motor med liten effekt 칛r svag/l친ngsam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Ledningsresistans</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/ledningsresistans/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/ledningsresistans/</guid>
      <description>Ledningsresistans#Ledare leder str칬m bra, men alla ledare har lite resistans. N칛r str칬mmen r칬r sig i en ledare s친 kommer den allts친 att bromsas ner. Det finns fyra saker som p친verkar resistansen i ledaren:
 L칛ngd Tv칛rsnittsarean (Tjocklek) Material Temperatur  L칛ngd#Ju l칛ngre kabeln 칛r desto mer kommer den att bromsas eftersom elektronerna m친ste r칬ra sig l칛ngre. Det 칛r samma princip som n칛r du ska g킽 eller cykla l친ngt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Verkningsgrad</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/verkningsgrad/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/verkningsgrad/</guid>
      <description>Verkningsgrad#Verkninsgraden 칛r hur stor del av effeten som g칬r det man vill att en ska g칬ra. Verkan 칛r samma ord som i p친verkar om du gapar och skriker hemma f칬r att f친 en ny telefon men du inte f친r n친gon trotts en massa skrik. D친 kunde du inte p친verkan din verkningrad var d친 0.
En gl칬dlampa anv칛nder 5% av effekten som den f친r till att g칬ra ljus. 칐vrig 95% blir v칛rme.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. V칛xelsp칛nning</title>
      <link>https://el.ltgee.se/docs/v%C3%A4xelstr%C3%B6m/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/docs/v%C3%A4xelstr%C3%B6m/</guid>
      <description>V칛xelsp칛nning#츿ndrar riktning och storlek.
Anv칛nds p.g.a. att det 칛r l칛tta att 칛ndra sp칛nningen med en transformator.
Toppv칛rde &amp;amp; Effektivv칛rde#Formel#\( 칱 = U * \sqrt[]{2} \)Periodtid &amp;amp; Frekvens#Period 칛r som i hockey, innebandy, m.fl. Rond i boxning i ringen runt. En period 칛r ett var i en enkellindad generator.
Formel#\( f = \frac{1}{t} \)   Storhet Beteckning Enhet Beteckning     Str칬m I Ampere A   Sp칛nning (Effektivv칛rde) U Volt V   Resistor R Ohm 풜   L칛ngd l Meter m   Tv칛rsnittsarea A Kvadratmillimeter mm   Resistivitet \(\rho\) Ohm per meter per kvadratmillimeter Ohm/m/mm   Effekt P Watt W   Verkninsgrad 洧롰 Procent / Faktor % / ingen   Sp칛nning (Toppv칛rde) 칱 Volt V   Periodtid \( t \) Sekunder s   Frekvens \( f \) Hertz Hz    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kretsschemasymboler</title>
      <link>https://el.ltgee.se/posts/kretsschemasymboler/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/posts/kretsschemasymboler/</guid>
      <description>Kretsschemasymboler#   Namn Symbol Bild Funktion     Batteri   Skapar en elektrisk sp칛nning.   Sp칛nningsk칛lla   Ger en elektrisk sp칛nning tillexempel ett eluttag.   Liksp칛nningsk칛lla   Omvandlar fr친n en sp칛nning till en annan sp칛nning.   Resistor   Bromsar str칬mmen och blir varm n칛r den g칬r det.   Ledare   Leder str칬m   Lampa   Omvandlar elektricitet till ljus &amp;amp; v칛rme   Voltmeter   M칛ter sp칛nning.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M칛tning - Effektivv칛rde och Toppv칛rde</title>
      <link>https://el.ltgee.se/posts/labbtoppeffektivv%C3%A4rde/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/posts/labbtoppeffektivv%C3%A4rde/</guid>
      <description>Koppla in &amp;hellip; saad
Fyll i dina m칛tv칛rden nedan:
Sp칛nningens effektivv칛rde: V.
Sp칛nningens toppv칛rde: V.
Ditt namn: Kontrollera function kontrollera(){var namn = document.getElementById(&#34;namn&#34;).value;if(namn.length Kopiera l칛nk&#34;;}else {window.alert(&#34;N친got st칛mmer inte&#34;);}}function kopiera() {var inputElement = document.getElementById(&#34;svarkod&#34;);inputElement.select();inputElement.setSelectionRange(0, 99999);navigator.clipboard.writeText(inputElement.value);}</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M칛tning - Periodtid och frekvens</title>
      <link>https://el.ltgee.se/posts/labbperiodtidfrekvens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/posts/labbperiodtidfrekvens/</guid>
      <description>Koppla in &amp;hellip; saad
Fyll i dina m칛tv칛rden nedan:
Period tid: ms.
Frekvens: Hz.
Ditt namn: Kontrollera function kontrollera(){var namn = document.getElementById(&#34;namn&#34;).value;if(namn.length Kopiera l칛nk&#34;;}else {window.alert(&#34;N친got st칛mmer inte&#34;);}}function kopiera() {var inputElement = document.getElementById(&#34;svarkod&#34;);inputElement.select();inputElement.setSelectionRange(0, 99999);navigator.clipboard.writeText(inputElement.value);}</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resulta fr친n labb</title>
      <link>https://el.ltgee.se/posts/test/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://el.ltgee.se/posts/test/</guid>
      <description>var data = JSON.parse(atob(window.location.hash.replace(&#34;#&#34;,&#34;&#34;)));document.getElementById(&#34;Rubrik&#34;).innerHTML = data.namn;document.getElementById(&#34;data&#34;).innerHTML = JSON.stringify(data, null, 2);</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
